# Работа в Git ч.2 

#### Просмотр индексированных и неиндексированных изменений

Команда ***git status*** отображает состояние рабочего каталога и промежуточной области на локальном компьютере. Позволяет увидеть, какие изменения были подготовлены, а какие нет и какие файлы не отслеживаются Git. Допустим, вы изменили и проиндексировали файл README, а затем изменили файл CONTRIBUTING.md без индексирования. Если вы выполните команду ***git status***, вы увидите:

    $ git status
    On branch master
    Your branch is up-to-date with 'origin/master'.
    Changes to be committed:
    (use "git reset HEAD <file>..." to unstage)
    
    modified:   README

    Changes not staged for commit:
    (use "git add <file>..." to update what will be committed)
    (use "git checkout -- <file>..." to discard changes in working directory)

    modified:   CONTRIBUTING.md

Вывод команды не показывает никакой информации об истории проекта. Чтобы увидеть, что было изменено, но пока не проиндексировано выаолните команду ***git diff***. Она сравнивает содержимое вашего рабочего каталога с содержимым индекса и также показывает непроиндексированные изменения. Запомним, что не проиндексировано (любые файлы), созданные или изменённые вами, для которых не выполнена команда git add не будут включены в коммит.

#### Просмотр истории коммитов

В удаленный репозиторий мы уже совершили несколько коммитов из предыдущего занятия и из текущего. Посмотрим их историю.

После того, как вы создали несколько коммитов или же клонировали репозиторий с уже существующей историей коммитов,  вам понадобится возможность посмотреть что было сделано — историю коммитов. Одним из основных и наиболее инструментов для этого является команда ***git log***.

Если вы запустите команду ***git log*** в каталоге клонированного проекта, вы увидите следующий вывод:

    $ git log
    commit ca82a6dff817ec66f44342007202690a93763949
    Author: Scott Chacon <schacon@gee-mail.com>
    Date:   Mon Mar 17 21:52:11 2008 -0700

    Change version number

    commit 085bb3bcb608e1e8451d4b2432f8ecbe6306e7e7
    Author: Scott Chacon <schacon@gee-mail.com>
    Date:   Sat Mar 15 16:40:33 2008 -0700

    Remove unnecessary test

    commit a11bef06a3f659402fe7563abf99ad00de2209e6
    Author: Scott Chacon <schacon@gee-mail.com>
    Date:   Sat Mar 15 10:31:28 2008 -0700

    Initial commit

По умолчанию (без аргументов) ***git log*** перечисляет коммиты, сделанные в репозитории в обратном к хронологическому порядке — последние коммиты находятся вверху. Из примера можно увидеть, что данная команда перечисляет коммиты с их SHA-1 [более подробно об SHA-1](https://windows-school.ru/blog/kheshi_fajla_md5_sha1_sha256/2018-10-06-201). контрольными суммами, именем и электронной почтой автора, датой создания и сообщением коммита.

Команда ***git log*** имеет очень большое количество опций для поиска коммитов по разным критериям. Подробнее [тут](https://git-scm.com/book/ru/v2/%D0%9E%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%8B-Git-%D0%9F%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BC%D0%BE%D1%82%D1%80-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%B2).

#### Отмена действий с помощью git restore

Далее показано, как отменить индекс фала с при помощью ***git restore***.  Например, предположим, что вы изменили два файла и хотите зафиксировать их как два отдельных изменения, но случайно набираете git add * и индексируете их оба. Как убрать файл из индекса подскаже команда ***git status***.

    $ git add *
    $ git status
    On branch master
    Changes to be committed:
    (use "git restore --staged <file>..." to unstage)
	modified:   CONTRIBUTING.md
	renamed:    README.md -> README

Прямо под текстом «Changes to be committed», написано использовать git restore --staged <file> …​ для отмены индексации файла. Итак, давайте воспользуемся подсказкой и уберем из индекса файл CONTRIBUTING.md.

    $ git restore --staged CONTRIBUTING.md
    $ git status
    On branch master
    Changes to be committed:
    (use "git restore --staged <file>..." to unstage)
	renamed:    README.md -> README

    Changes not staged for commit:
    (use "git add <file>..." to update what will be committed)
    (use "git restore <file>..." to discard changes in working directory)
	modified:   CONTRIBUTING.md

Файл CONTRIBUTING.md изменен, но не индексирован.

----------
#### Перемещение между коммитами и удаление
Чтобы перейти к определенному коммиту, вам нужно передать его SHA в качестве параметра команды ***git checkout***. SHA можно найти в выводе команды ***git log***.

    git checkout 035a12

HEAD (один из внутренних указателей Git, отслеживающий, где именно в истории Git вы находитесь). Если вы все же хотите сохранить свои изменения, внесенные в состоянии detached HEAD, и продолжить работу с этого места, можете использовать git switch -c <имя-новой-ветки>, чтобы создать новую ветку из этой точки.

На уровне коммитов команда ***git reset*** позволяет перенести конец ветки на другой коммит. Таким образом можно удалить коммиты из текущей ветки. Например, следующая команда перемещает ветку hotfix на два коммита назад.

    git checkout hotfix git reset HEAD~2

Команда git revert представляет собой операцию отмены, которая предлагает безопасный метод отмены изменений. Вместо удаления или потери коммитов в истории коммитов, возврат создаст новый коммит, который отменяет указанные изменения. Git revert — более безопасная альтернатива git reset в отношении потери работы. Например, следующая команда определит изменения, содержащиеся во втором с конца коммите, создаст новый коммит, в котором эти изменения будут отменены, и добавит его к проекту.
    
    git checkout hotfix git revert HEAD~2

#### Получение изменений из удалённого репозитория — Fetch и Pull

Как вы только узнали что выши коллеги совершили изменения в проекте, для получения данных из удалённых проектов, следует выполнить:

    git fetch [remote-name]

Данная команда связывается с указанным удалённым проектом и забирает все те данные проекта, которых у вас ещё нет. После того как вы выполнили команду, у вас должны появиться ссылки на все ветки из этого удалённого проекта, которые вы можете просмотреть или слить в любой момент.

Если ветка настроена на отслеживание удалённой ветки, то вы можете использовать команду *git pull* чтобы автоматически получить изменения из удалённой ветки и слить их со своей текущей. Этот способ может быть более простым и удобным.

#### Создание тегов

Просмотреть список имеющихся тегов в Git можно при помощи команды *git tag* (параметры -l и --list опциональны):

    $ git tag
    v1.0
    v2.0

Git использует два основных типа тегов: легковесные и аннотированные.

Легковесный тег — это что-то очень похожее на ветку, которая не изменяется — просто указатель на определённый коммит.

А вот аннотированные теги хранятся в базе данных Git как полноценные объекты. Они имеют контрольную сумму, содержат имя автора, его e-mail и дату создания, имеют комментарий и могут быть подписаны и проверены с помощью GNU Privacy Guard (GPG). Обычно рекомендуется создавать аннотированные теги, чтобы иметь всю перечисленную информацию; но если вы хотите сделать временную метку или по какой-то причине не хотите сохранять остальную информацию, то для этого годятся и легковесные.

<ins> Аннотированные теги </ins>

Создание аннотированного тега в Git выполняется легко. Самый простой способ — это указать -a при выполнении команды tag:

    $ git tag -a v1.4 -m "my version 1.4"
    $ git tag
    v0.1
    v1.3
    v1.4

Опция -m задаёт сообщение, которое будет храниться вместе с тегом. Если не указать сообщение, то Git запустит редактор, чтобы вы смогли его ввести.

С помощью команды *git show* вы можете посмотреть данные тега вместе с коммитом:

    $ git show v1.4
    tag v1.4
    Tagger: Ben Straub <ben@straub.cc>
    Date:   Sat May 3 20:19:12 2014 -0700

    my version 1.4

    commit ca82a6dff817ec66f44342007202690a93763949
    Author: Scott Chacon <schacon@gee-mail.com>
    Date:   Mon Mar 17 21:52:11 2008 -0700

    Change version number

Здесь приведена информация об авторе тега, дате его создания и аннотирующее сообщение перед информацией о коммите.
Легковесные теги

<ins>Легковесный тег</ins> — это ещё один способ пометить коммит. По сути, это контрольная сумма коммита, сохранённая в файл — больше никакой информации не хранится. Для создания легковесного тега не передавайте опций -a, -s и -m, укажите только название:

    $ git tag v1.4-lw
    $ git tag
    v0.1
    v1.3
    v1.4
    v1.4-lw
    v1.5

На этот раз при выполнении git show для этого тега вы не увидите дополнительной информации. Команда просто покажет коммит:

    $ git show v1.4-lw
    commit ca82a6dff817ec66f44342007202690a93763949
    Author: Scott Chacon <schacon@gee-mail.com>
    Date:   Mon Mar 17 21:52:11 2008 -0700

    Change version number


#### .gitignore

Зачастую, у вас имеется группа файлов, которые вы не только не хотите автоматически добавлять в репозиторий, но и видеть в списках неотслеживаемых. К таким файлам обычно относятся автоматически генерируемые файлы (различные логи, результаты сборки программ и т.п.). В таком случае, вы можете создать файл .gitignore. с перечислением шаблонов соответствующих таким файлам. Вот пример файла .gitignore:

    $ cat .gitignore
    *.[oa]
    *~

Первая строка предписывает Git игнорировать любые файлы заканчивающиеся на «.o» или «.a» — объектные и архивные файлы, которые могут появиться во время сборки кода. Вторая строка предписывает игнорировать все файлы заканчивающиеся на тильду (~), которая используется во многих текстовых редакторах, например Emacs, для обозначения временных файлов. Вы можете также включить каталоги log, tmp или pid; автоматически создаваемую документацию; и т. д. и т. п. Хорошая практика заключается в настройке файла .gitignore до того, как начать серьёзно работать, это защитит вас от случайного добавления в репозиторий файлов, которых вы там видеть не хотите.

К шаблонам в файле .gitignore применяются следующие правила:

1. Пустые строки, а также строки, начинающиеся с #, игнорируются.

2. Стандартные шаблоны являются глобальными и применяются рекурсивно для всего дерева каталогов.

3. Чтобы избежать рекурсии используйте символ слеш (/) в начале шаблона.

4. Чтобы исключить каталог добавьте слеш (/) в конец шаблона.

5. Можно инвертировать шаблон, использовав восклицательный знак (!) в качестве первого символа.

Glob-шаблоны представляют собой упрощённые регулярные выражения, используемые командными интерпретаторами. Символ (*) соответствует 0 или более символам; последовательность [abc] — любому символу из указанных в скобках (в данном примере a, b или c); знак вопроса (?) соответствует одному символу; и квадратные скобки, в которые заключены символы, разделённые дефисом ([0-9]), соответствуют любому символу из интервала (в данном случае от 0 до 9). Вы также можете использовать две звёздочки, чтобы указать на вложенные каталоги: a/**/z соответствует a/z, a/b/z, a/b/c/z, и так далее.

Вот ещё один пример файла .gitignore:

Исключить все файлы с расширение .a
*.a
Но отслеживать файл lib.a даже если он подпадает под исключение выше
!lib.a
Исключить файл TODO в корневом каталоге, но не файл в subdir/TODO
/TODO
Игнорировать все файлы в каталоге build/
build/
Игнорировать файл doc/notes.txt, но не файл doc/server/arch.txt
doc/*.txt
Игнорировать все .txt файлы в каталоге doc/
doc/**/*.txt

#### Устранение конфликтов

#### Практические задания:
1. Измените любой файл в вашем локальном репозитории, добавьте его в индекс, снова измените и проверьте вывод команды git diff;
2. Создайте новую ветку и выполните коммит изменений, и проверьте состояние вашего репозитория на Gitlab;
3. Просмотрите логи ваших коммитов;
4. Снова измените файл в вашем локальном репозитории и выполните его индексацию, просмотрите статус изменений и совершите отмену индексации;
5. Созайте новый каталог на локальном компьютере, добавьте произвольный файл и проинициализируйте его при помощи команды *git init*;
6. Войдите в свой репозиторий при помощи Gitlab, выполниете изменение своего проекта именно в нем и запульте изменения в локальный репозиторий;
7. Выполните очередной комит и присвойте ему тег, сделайте еще один комит и перейдите к версии вашего проекта по тегу.
8. Создайте 3 коммита в главной ветке, 3 коммита в двух ветках с произвольныйм названием. Переместите HEAD на первый коммит главной ветки. Отмените изменени во второй ветке командой reset. Создайте новый коммит из самого первго в третьей ветке, используя команду revert.


#### Дополнительные задания
1. Поэкспериментируйте с ключами к команде *git log*;
2. Выполните слияние ветки с веткой main;
3. Исследуйте основные возможности Gitlab изучив его функциональность.
4. Разберитесь с [конфликтами](https://www.atlassian.com/ru/git/tutorials/using-branches/merge-conflicts)
5. Подробнее о разнице [checkout, reset и revert](https://www.atlassian.com/ru/git/tutorials/resetting-checking-out-and-reverting#:~:text=git%20revert%20%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D1%83%D0%B5%D1%82%20%D1%82%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%BA%D0%BE%20%D0%BD%D0%B0,%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BD%D1%8B%D1%85%20%D1%80%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%85%2C%20%D1%81%D0%BE%D0%BE%D1%82%D0%B2%D0%B5%D1%82%D1%81%D1%82%D0%B2%D1%83%D1%8E%D1%89%D0%B8%D1%85%20%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BC%20%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B2%D1%8C%D1%8F%D0%BC.)

*Подробное руководство Git:*
#### https://git-scm.com/book/ru/v2/
